\chapter*{Introduction}
\pagestyle{fancy}
\AddToShipoutPicture*{\BackgroundIm{Photos/BarrancoNegro6963.jpg}}
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\epigraph{\itshape\textcolor{maingreen}{Soy la sombra de un almendro, \\
soy volcán, salitre y lava.}}{\textcolor{maingreen}{Himne des Canaries}}


\newpage

%------------------------------------------

Pour beaucoup, les Îles Canaries sont synonymes de mer, plage et soleil. C'est cependant une vue partielle de ce peuvent offrir les Canaries en réalité. Il faut juste apprendre à faire le premier pas pour mieux à les connaître. Ce livre a pour but de présenter différents types de randonnées à Gran Canaria, tout en expliquant au lecteur les caractéristiques de l'île et de ses chemins.

Gran Canaria\index{Gran Canaria} est une des sept Îles Canaries et est parfois appelée le \textit{Continent Miniature}. Vous apprendrez pourquoi en lisant les prochains chapitres. Tout comme ses voisines, elles regorgent de petits villages, de sentiers dans la nature et de points de vue spectaculaires. Bien que la plupart de l'île soit accessible en véhicule à moteur, la parcourir à pied rend la découverte unique: chaque virage donne un nouveau point de vue, chaque passage de col est une œuvre d'art qui se déroule sous les yeux du marcheur et chaque montée à un sommet est un effort dont la difficulté est effacée instantanément par un extraordinaire paysage.

Ce livre ne sera le premier ni le dernier dédié à la randonnée sur Gran Canaria. Toutefois notre conception de cette activité diffère quelque peu de ce que nous avons parfois pu observer ces dernières années: au lieu des groupes de de dizaines de marcheurs lâchés sur les sentiers les plus populaires de l'île, nous aimerions que chacun puisse programmer sa propre sortie en petit groupe et partir à la découverte de l'un ou l'autre \textit{barranco}\index{barranco}, d'une plage isolée ou d'un point de vue au coucher du soleil. 

\chapter{Quelques mots sur les Îles Canaries}
\AddToShipoutPicture*{\BackgroundIm{Photos/BarrancoNegro_2834.jpg}}
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\epigraph{\itshape\textcolor{maingreen}{C'est un bouleversement formidable dans les entrailles de la terre, tout cela ressemble à une tempête pétrifiée, mais une tempête de feu, de lave, plus que d'eau.}}{\textcolor{maingreen}{Miguel de Unamuno\index{Unamuno, de} | juin 1910}}

\newpage

%------------------------------------------
 

\section{L'archipel des Canaries}

Les Îles Canaries (Espagne) se situent à l'ouest du continent africain, à une latitude moyenne d'environ 28$^{\circ}$N. Les sept îles principales sont: Lanzarote\index{Lanzarote}, Fuerteventura\index{Fuerteventura}, Gran Canaria, Tenerife\index{Tenerife}, La Gomera\index{La Gomera}, El Hierro\index{El Hierro} et La Palma\index{La Palmas}. Les trois premières constituent la Province de Las Palmas et on s'y réfère souvent comme les \textit{îles orientales}, tandis que les quatre autres, les \textit{îles occidentales}, appartiennent à la Province de Santa Cruz.

\begin{infobox}{L'Archipel des Canaries.}
\includegraphics[width=\textwidth]{islascanarias.pdf}

\tcblower

L'archipel est composé de 7 îles principales et d'une série d'îles plus petites, appelées \textit{islotes} (îlots), situées au nord de Fuerteventura (Lobos) et de Lanzarote (Alegranza, la Graciosa\index{Graciosa, La}, Montaña Clara\index{Montaña Clara}). Les îles occidentales sont représentées en vert foncé.
\end{infobox}


\subsection{Populations}

Les Canaries comptent un peu plus de deux millions d'habitants, environ la moitié dans chacune des provinces. La répartition par île varie fortement, Gran Canaria et Tenerife totalisant 77\% et 89\% de la population de leur province respective. La moins peuplée, El Hierro, compte à peine 10\,000 habitants. 
Au sein de chaque île, la distribution de la population est également très hétérogène: la plupart des habitants se trouvent dans la capitale insulaire ou à proximité, tandis que certains communes ne sont habités que par \% de la population totale de l'île.

\mysidebox[title={.}]{%
\includegraphics[width=.3\textwidth]{GC_habitants000.png}
}{%

}
\textit{La Graciosa}\index{La Graciosa}, située au nord de Lanzarote, est souvent mentionnée comme 8ème île, bien qu'elle ne compte que 700 habitations. Actuellement, elle dépend de la commune de Teguise (Lanzarote)\index{Lanzarote}.

\begin{table}[htpb]
\centering
\caption{Populations, superficies et points culminants des 7~îles.\\ 
Source: Institut National de Statistique (\href{http://www.ine.es}{INE})	\label{tab:population}}
%\begin{tabular}{C{.2\textwidth}R{.175\textwidth}R{.175\textwidth}R{.225\textwidth}L{.225\textwidth}}
\begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}crrrl}
\toprule
Île				& Population 		& Superficie	& \multicolumn{2}{l}{Point culminant}	\\
				& (en habitants)  	& (en km$^2$)	& \multicolumn{2}{l}{(en m)}			\\
\midrule
Lanzarote		& 147\,023			& 845.94		& 671 	& Las Peñas del Chache		\\
Fuerteventura	& 110\,299			& 1\,659.74		& 817 	& Pico de la Zarza			\\
Gran Canaria 	& 843\,158			& 1\,560.10		& 1956	& Morrón de la Agujeada		\\
Tenerife		& 894\,636			& 2\,034.38	 	& 3718 	& Pico del Teide			\\
La Gomera		& 20\,976			& 369.76		& 1484 	& Alto de Garajonay			\\
El Hierro		& 10\,679			& 268.71		& 1501 	& Pico de Malpaso			\\
La Palma		& 81\,350			& 708.32		& 2424 	& Roque de los Muchachos	\\
\bottomrule
\end{tabular*}
\end{table}

\subsection{Tourisme}

Les conditions météorologiques idéales (Section~\ref{sec:meteo}, page~\pageref{sec:meteo}) font que les vacanciers sont nombreux tout au long de l'année. À côté des typiques vacances d'été à la plage, les Canaries sont aussi la destination idéale pour retrouver le soleil et une certaine chaleur en plein milieu de l'hiver. Si vous avez l'occasion de vous y rendre durant ces périodes, vous verrez que la fréquentation y est tout à fait différente. Au début du printemps les routes sont fréquemment utilisées par les cyclistes venus du reste de l'Europe, aussi bien amateurs que professionnels.

L'hiver présente tout de même un risque de pluie, voire parfois de neige autour du Teide, tandis qu'en été les précipitations sont plutôt rares, les moyennes mensuelles pour juin, juillet et août à la station météorologique de l'aéroport de Gran Canaria sont d'ailleurs nulles.

\subsection{Randonnée aux Canaries}

Même si chacune des îles se prête parfaitement aux activités en extérieur, chacune présente des paysages très différents: à mesure que l'on s'éloigne du continent africain, on passe de paysages plus secs à des paysages couverts par une dense végétation, conséquences de précipitations plus abondantes, combinées à un relief plus accidenté (Table~\ref{tab:population}). 

Le marquage des chemins de randonnées varie aussi fortement d'une île à une autre: La Palma recense plusieurs dizaines de chemins, signalés de manière homogène à travers l'île, et dont les longueurs varient entre quelques kilomètres pour les chemins locaux et plus de 100 kilomètres pour les chemins de grande randonnée (GR). Gran Canaria compte également de nombreux sentiers, dont la signalisation dépend principalement des municipalités. Ce sujet sera abordé dans la Section~\ref{sec:signalisation} page \pageref{sec:signalisation}.


\section{Gran Canaria}

Commençons directement par rectifier deux idées reçues:
\begin{enumerate}
\item Le nom de l'île, qui n'est pas en relation avec les canaris: le terme vient du mot latin \textit{can}, qui signifie chien. En effet, ces gros chiens représente les gardiens de l'île. Vous pouvez d'ailleurs en voir de jolies statues dans le centre de Las Palmas de Gran Canaria, devant la \textit{Plaza Santa Ana}, juste devant la cathédrale du même nom. Ils apparaissent également sur le drapeau des Îles Canaries.
\item La qualificatif \textit{Gran}: l'île n'est la plus grande ni en superficie (Tenerife et Fuerteventura la devancent), ni en altitude, ni même en terme de population. Il existe d'ailleurs une certaine rivalité entre les Gran Canaria et Tenerife lorsqu'on parle de politique, de plages ou même de football.
\end{enumerate}

\mysidebox[title={Les chiens, symbole des îles.}]{%
\includegraphics[width=.3\textwidth]{PerrosTriana.JPG}~\includegraphics[width=.4\textwidth]{canary_flag}
}{%
Les chiens de la Plaza Santa Ana et le drapeau des Îles Canaries.
}

\begin{anecdote}
À la campagne, les habitants ont l'habitude d'avoir des chiens\index{chiens} comme système d'alarme et de surveillance de leur terrain. Ne soyez donc pas étonnés de rencontrer des chiens attachés près de maisons qui n'ont pas l'air habitées. Pas de quoi s'inquiéter, il est très rare de se trouver nez-à-nez avec un chien sans laisse et si jamais cela se présente, il y a de grande chance que le maitre soit à proximité.
\end{anecdote}

Pour terminer, il faut savoir que les noms génèrent parfois des confusions, tant chez les touristes que chez les Espagnols de la péninsule: \textit{La Palma}\index{La Palma} est une île, \textit{Las Palma de Gran Canaria} est la capitale de Gran Canaria, \textit{Las Palmas} est le nom de la Province, et pour rendre les choses un peu plus complexes, la capitale de Majorque (dans les Baléares) est Palma de Mallorca. Pour témoigner de cette confusion, on peut citer un des aéroports belges qui mentionnait sur son site web "\textit{l'île de Las Palmas}", qui n'existe évidemment pas.

\subsection{Quelques chiffres}

L'île compte environ 840\,000 habitants, repartis sur une superficie de 1\,560 km$^2$, et est composée de 21 municipalités (\textit{municipios}), chacun d'entre eux comprenant différents quartiers (\textit{barrios}). Les zones les plus peuplées se trouvent sur la côte est, en particulier la capitale, Las Palmas de Gran Canaria et Telde, la deuxième ville la plus importante.

La longueur des côtes totalise environ 240~km, les municipalités ayant les plus longues côtes étant:
\begin{enumerate}
\item Las Palmas de Gran Canaria\dotfill 43~km
\item San Bartolomé de Tirajana\dotfill 35~km
\item La Aldea de San Nícolas\dotfill 34,64~km
\end{enumerate}
Teror, Valleseco, Firgas, Tejeda, San Mateo, Santa Brígida et Valsequillo sont les sept municipalités qui ne possède pas de côtes. 

\mysidebox[title=Population des différents municipalités.]{%
\includegraphics[width=.55\textwidth]{maps/habitants3b.pdf}
}{%
Tejeda, Artenara et Valleseco comptent toutes les 3 moins de 5000 habitants.  \\
\textbf{Sources:} Institut National de Statistique (\url{http://www.ine.es/} et Centre National d'Information Geographique (\url{http://centrodedescargas.cnig.es}.}
 
Parmis des dizaines de plages de l'île, les plus connues sont Mas\-palo\-mas\index{Maspalomas} -- Playa del Inglés au sud de l'île, Las Canteras et lE Confital dans la capitale, Güigüi dans le sud-ouest. Celle-ci est par ailleurs une de celles dont l'accès est impossible par la route: pour y parvenir, il faudra une randonnée depuis La Aldea de San Nicolas ou depuis Tasartico.

Le point culminant, le \textit{Morrón de la Agujeada}, est situé à 1\,956~m au dessus du niveau de la mer, à proximité des falaises de Tirajana. Le point le plus haut accessible à pied et le Pico de las Nieves, à quelques mètres d'un parking au pied de la base militaire facilement reconnaissable par le radar à l'intérieur d'une sphère.
 
\begin{anecdote}
La localisation du point culminant de Gran Canaria ne laisse aucun doute géographiquement, et pourtant plusieurs guides et sites internet continuent d'indiquer le \textit{Pico de las Nieves}\index{Pico de las Nieves} comme tel, avec une altitude variant de 1\,945 à 1\,956~m. À l'heure de l'écriture de ce livre, c'est toujours le \textit{Pico de las Nieves} qui est mentionné dans la page Wikipedia dédiée à Gran Canaria, et il en est de même pour certains panneaux touristiques officielles.
\end{anecdote}

\mysidebox[title={Morrón de la Agujeada (1958~m).}]{%
\includegraphics[width=.6\textwidth]{agujeada.JPG}
}{%
Point culminant de Gran Canaria, depuis le point de vue du \textit{Pico de las Nieves}. 
}

Enfin, le tableau \ref{tab:roques} reprend une série de rochers et sommets intéressants:.

\begin{table}
\caption{Altitudes des principaux sommets et rochers. Les fenêtres (\textit{ventanas}) désignent des rochers avec une ouverture, comme le montre la Figure~\ref{fig:PicoBandera}.\label{tab:roques}}
\rulecolor{secondgreen}
\begin{tabular}{rrr}
\toprule
Nom							& Zone				& Altitude (m)		\\
\midrule
Morrón de la Agujereada		& Cumbre 			& 1956 \\
Pico de las Nieves			& Cumbre 			& 1949 \\
Campanario					& Cumbre 			& 1917 \\
Cruz del Saucillo			& Vega de San Mateo & 1803 \\
Moriscos					& Artenara			& 1772 \\
El Montañón					& Cumbre 			& 1762 \\
Cruz de Constantino			& Cruz de Tejeda	& 1707 \\
Montaña del Aserrador		& Ayacata			& 1696 \\
Montañón Negro				& Pinos de Gáldar	& 1662 \\
Montaña de Alsándara		& Inagua			& 1620 \\
Montaña de las Arenas		& Vega de San Mateo	& 1544 \\
Morro de la Cruz Grande		& San Bartolomé de Tirajana & 1529 \\
Montaña de Artenera			& Artenara			& 1455 \\
Montaña de lo Solapos de la Carnicería	& Inagua & 1448 \\
Pico de la Bandera			& Tamadaba	& 1440 \\
Montaña de Altavista		& Tamadaba 	& 1376 \\
Morro de la Hierba Huerto	& San Bartolomé de Tirajana& 1319	\\
Montaña de Tauro			& Mogán					& 1225 \\ 
Pico de Osorio				& Teror, Firgas, Valleseco	& 967 	\\
\midrule
Roque Nublo					& Cumbre				& 1813	\\
Roque de Saucillo			& Vega de San Mateo		& 1708	\\
Roque Bentayga				& Tejeda				& 1414	\\
Roque Jincao				& Vega de San Mateo	/Valsequillo	& 1230	\\
Roque Palmés				& Tejeda				& 1060	\\
Roque Mulato				& Tejeda				& 930   \\
\midrule
Ventana del Nublo			& Cumbre				& 1710	\\
Ventana de la Gañifa		& Cumbre				& 1910	\\
Agujereada					& Cumbre				& 1912	\\
Ojo del Cocodrilo			& Cumbre				& 1500	\\
Ventana del Cuchillón		& Cumbre				& 1480	\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Origine des chemins}
%-------------------------------------------

Mais d'où viennent ces chemins qui traversent Gran Canaria dans tous les sens? Sont-ils apparus avec le tourisme? La réponse est bien évidemment non. 
Après la conquête de l'île par les Rois Catholiques à la fin du XVème siècle, les activités économiques s'articulaient autour de l'agriculture, l'élevage et le commerce. Un réseau de chemins s'est progressivement développé afin de permettre le transit de bêtes chargées de marchandises entre les différents villages. Ce sont les \textit{caminos de herradura}. Des chemins secondaires sont apparus pour relier les zones habitées, les champs de culture et les zones de paturages. La communication via la cumbre était bien dévelopée car elle assurait des trajets les plus courts, bien que plus pentus.

\begin{infobox}{La route de Bentejuí.}
\tcblower

Cette route est organisée chaque année afin de commémorer le parcours réalisé par le dernier \textit{guanarteme}, nommé Bentejuí, durant la conquête.  Vers 1853, partant du Rocher Bentayga\index{Roque Bentayga} (Tejeda\index{Tejeda}), il fuit les ennemis jusqu'à Rasiona, dans la Caldera de Tirajana. Plutôt que de se rendre et être fait prisonier par les "conquistadores", il préféra se jeter dans le vide en criant "Atis Tirma" (Pour toi, Terre). 

\end{infobox}

Dans les ouvrages sur la randonnée ainsi que dans les revues touristiques, le terme \textit{camino real} (chemin royal) est fréquemment employé. Le qualificafif royal s'explique par le fait que ces chemins stratégiques avaient été promus par la couronne espagnole depuis le XIIXème siècle. Si on remonte avant la conquête hispanique, certains chemins étaient construits avec des murs de pierre sèche et les marches taillées dans la roche. 

Avec l'avènement du tourisme, les chemins sont progressivement passés d'une fonction liée aux activités laborales à un terrain de sport et de loisirs.

\begin{anecdote}
Grand-père de ma compagne travaillait à la construction du mur d'un barrage dans le sud-ouest et parcourait de nombreux kilomètres en marchant afin d'arriver sur le chantier. De nos jours, il ne comprend pas pourquoi on fait des randonnées et des courses sur l'île, car pour lui les chemins sont destinés à être utilisés pour aller sur son lieu de travail.
\end{anecdote}

\subsubsection{Disparition des chemins}

Lorsque les activités à l'origine des chemins ont commencé à perdre en importance, certains chemins ont disparu. Mais comment fait-on disparaître un chemin? La meilleure manière est simplement de ne plus l'utiliser: la végétation peut alors rapidement pousser, notamment grâce à la présence de nutriments présents dans les déjections des animaux qui l'empruntaient, et recouvrir le tracé initial. Ces chemins n'existent plus que dans la mémoire des anciens qui avaient pu les emprunter.

D'autres chemins ont disparu suite à la chute des murs de soutènement qui l'ont rendu impraticable. Enfin, plus récemment, certains propriétaires considéraient que les chemins passaient sur leur terrain et en ont donc rendu l'accès impossible par l'installation de clôtures, de barrières ou bien de restes végétaux.

\begin{photo}
\mysidebox[title={Chemin de Cuevecillas vers Ariñez.}]{%
\includegraphics[width=.6\textwidth]{cheminArinez.JPG}
}{%
\caption{Après quelques semaines sans pratiquement aucun randonneur, ce chemin a rapidement été couvert par la végétation (juillet 2018).} 
}
\end{photo}


\subsubsection{Le saut du berger}

Le \textit{salto del pastor} (saut du berger) est une technique développée il y a plusieurs siècles par les bergers afin de leur permettre de se déplacer agilement dans les endroits d'accès difficile tels que les falaises. L'instrument consiste en une sorte de lance en bois de 3 à 4 mètres de long dont une extrémité est munie d'une pointe métallique. La technique est de moins en moins utilisée par les bergers mais une autre génération de canariens a décidé de s'y essayer, plutôt comme une activité sportive et un excellent moyen d'explorer des endroits jusque là hors d'accès à la randonnée traditionnelle.

Depuis 2001 il existe une fédération qui organise et tente de préserver la tradition (\url{http://www.saltodelpastorcanario.org}) et depuis le 21 mai 2018, le saut du berger est reconnue comme \textit{Bien d'Intérêt Culturel}. Si vous avez la chance de croiser des personnes munies de ces lances, n'hésitez pas à leur demander une démonstration car la technique est réellement spectaculaire et efficace aussi bien pour les montées que pour les descentes.


\subsection{Conditions météorologiques\label{sec:meteo}}

\subsubsection{Conditions générales}

Influencées par l'anticyclone des Açores et les vent alizés, les Canaries sont parfois appelées les \textit{îles du printemps éternel}. C'est effectivement une bonne façon de résumer les choses: des hivers doux et des étés relativement frais. Il convient cependant de nuancer cette description, ainsi les prochains paragraphes sont dédiés à des phénomènes météorologiques typiques des Canaries.

\mysidebox[title={Températures mensuelles moyennes à l'aéroport de Gran Canaria}]{%
\includegraphics[width=.6\textwidth]{temperature.pdf}
}{%
La température moyenne minimale, environ 18$^{\circ}$, est atteinte en janvier--février, tandis que c'est en août--septembre que la température est la plus élevée. Ces valeurs sont caractéristiques d'une station située dans l'est de l'île à proximité du niveau de la mer.
}

Les prévisions officielles sont fournies par l'AEMET (\textit{Agencia Estatal de Meteorología}, \url{www.aemet.es}). C'est également cette agence qui est chargée d'émettre les pré-alertes (\textit{avisos}) en cas de situation potentiellement dangereuse ou extrêmes: tempêtes, pluie intense, orage, \ldots Ce sont ensuite les autorités locales qui prennent la décision des traduire ou non en alertes et d'avertir la population si nécessaire. Trois niveaux de pré-alertes sont définis en fonction des valeurs de différents paramètres tels que le vent, la hauteur des vagues ou la température. Par exemple, une pré-alerte orange est émise lorsque les rafales de vent prévues sont supérieures à 90~km/h ou que la température attendra plus de 37$^{\circ}$C. 

Même avant le développement d'activités telle que le tourisme, les prévisions météorologiques consituaient déjà une composante importante dans la vie des canariens, en particulier tout ceux liés à l'agriculture. Avant le développement des modèles de prévision du temps, les agriculteurs employaient des méthodes appelées \textit{cabañuelas}, basées sur l'observation de signes qui se produisent dans l'atmosphère à des moments déterminés de l'année. Grâce aux \textit{cabañuelas}, ils estimaient les futures conditions météorologiques, et ce plusieurs mois à l'avance. 

\begin{anecdote}
La \textit{cabañuelas} dite de \textit{San Mateo} se base sur l'observation du temps la veille du 21 septembre entre 11 heures du soir et minuit. C'est   plus précisément l'origine géographique du vent ou des perturbations (nord, nord-est, est, \ldots) qui détermine les tendances pour les prochains mois.
\end{anecdote}

À ce jour il reste quelques personnes effectuant ce type de prévisions, que l'on peut parfois lire dans les journaux. Il existe une \textit{Association Culturelle Espagnole de cabañuelas et d'Astrométéorologie} (\url{https://astromet.webcindario.com}) qui organise des congrès, propose des formations et offre des prévisions à long terme pour certaines régions du pays. 

\subsubsection{Le meilleur climat du monde?}

La référence principale sur laquelle repose cette affirmation de "meilleur climat du monde" est "\textit{Pleasant weather ratings}", publiée en 1996 et dont l'auteur est Thomas Peter Whitmore. Dans ce livre, il utilise des données de température, de précipitation et de couverture nuageuse pour différentes périodes de l'année afin d'attribuer un score à 600 villes du monde. Dans le top 10 on trouve X villes de Californie, et en première position on retrouve la capitale de Gran Canaria.  
%(ref: https://www.antoniogarzon.com/2014/05/the-10-best-weather-places-in-the-world/)

Les habitants et visiteurs fréquents ne seront sans doute pas totalement d'accord avec ce verdict. En effet, en été, le temps est généralement nuageux à Las Palmas de Gran Canaria, ce que les locaux appellent la panza de burro (la panse de l'âne), une fine couche de nuages (stratocumulus) qui couvre la ville et donne une ambiance grisâtre. Certains hivers y sont assez frais et pluvieux, alors que le sud de l'île bénéfiera de meilleures température et d'un ciel moins couvert.

Une autre référence est "\textit{The 10 Best Weather Places in the World}" par Ed Darack, un écrivain et photographe indépendant. Dans son classement, Las Palmas de Gran Canaria occupe la deuxième place, derrière Viña del Mar, au Chili. 
%https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/00431672.2014.879790?needAccess=true

Ce qu'il faut retenir de tout cela, c'est que les conditions météorologiques sont agréables et surtout adaptées aux activités en pleine air durant la majorité de l'année, avec des variations importantes d'une année à l'autre ainsi qu'un endroit à l'autre. La formulation de "meilleur climat du monde" est surtout utilisée à des fin de promotions.



\subsubsection{Température}

Pendant pratiquement toute l'année, la température est idéale pour la pratique des activités en extérieur. Des valeurs de l'ordre de 5$^{\circ}$C sont considérées comme très froide et peuvent de produire quelques jours en hiver, sur les hauteurs. En été, les maxima sont observés dans la \textit{Caldera de Tirajana}, avec des valeurs pouvant aller au delà des 40$^{\circ}$C. En hiver des températures en dessous de 0$^{\circ}$C peuvent occasionallement et très localement se produire. C'est par exemple le cas dans la \textit{Caldera de Calderetas}, sur les hauteurs de Valleseco.

\subsubsection{Précipitations}

La saison où les précipitations sont les plus importantes est l'hiver. Si vous visitez l'île à cette période de l'année, vous constaterez une couleur verte dominante. La pluie est le type de précipitation le plus fréquent, occasionnellement de la grêle peut être observée pendant les orages, enfin la neige reste un événement relativement exceptionnel. En été il ne pleut pratiquement pas et des orages de chaleur comme ceux qui se produisent en Belgique ne se produisent que sporadiquement dans la zone du Teide, en laissant à peine quelques gouttes de pluie.

\begin{anecdote}
Près du sommet de l'île se trouver les \textit{pozos de nieve}: les puis de neige. Ce sont de grands trous cylindriques, couverts d'un toit et dans lesquels la neige était stockée avant d'être descendue à dos d'âne vers la capitale, afin d'être vendue, notamment à des fins thérapeutiques. 
\end{anecdote}

\mysidebox[title={Précipitations mensuelles moyennes à l'aéroport de Gran Canaria}]{%
\includegraphics[width=.6\textwidth]{precipitations.pdf}
}{%

}

Si la pluie est le plus souvent fine et persistante, lorsque des dépressions passent à proximité des îles, des précipitations atteignant plusieurs centaines de litres par mètre carré en quelques heures peuvent se produire localement. 

\begin{infobox}{La tempête tropicale Delta.}
\includegraphics[height=5.cm]{delta_sat_aqua.jpeg}~\includegraphics[height=5.cm]{dedoDios.JPG}

\tcblower

Un des événements extrêmes dans l'histoire récente des Canaries a été la tempête tropicale Delta qui a affecté l'archipel les 28 et 29 novembre 2005, avec des vents de plus de 150~km/h dans les zones côtières et plus de 250~km/h sur les sommets de Tenerife. La vue de satellite (image de gauche) montre la présence de nombreuses formations nuageuses convectives, ainsi que le développement d'ondes au nord-ouest des îles montagneuses.
Les dégâts matériels ont évidemment été conséquent avec des coupures de courants et d’approvisionnement en eau, et malheureusement plusieurs victimes. Le paysage s'en est aussi trouvé affecté: un des rochers mythiques, le \textit{Dedo de Dios} (le Doigt de Dieux) situé dans le Port de las Nieves (Agaete) et mesurant initialement plus de 30~m, a été amputé de sa partie supérieure (photo de droite). Des projets de reconstruction du monolithe ont été envisagés ces dernières années, puis rapidement abandonnés. 

\end{infobox}

Enfin, le relief de l'île jour un rôle important dans la météorologie, avec pour conséquence que les précipitations varie fortement d'un point à l'autre: le sud est moins exposé aux Alizés que le nord et les zones proches du niveau de la mer reçoivent généralement moins de pluie que les villages situés en altitude.


\subsubsection{La calima\label{sec:calima}}

Plusieurs fois l'année, un vent venant de l'est se met en place et transporte un air sec et souvent chargé de sable et de poussière en provenance du désert du continent africain tout proche. Lorsque de telles situations se produisent, le thermomètre peut rapidement atteindre des valeurs supérieurs à 30$^{\circ}$C tandis que l'humidité relative se situera aux alentours des 20\%. Une autre conséquence est une diminution parfois importante de la visibilité: l'atmosphère prend alors une teinte jaune-orange et les contrastes sont moins marqués. On parle alors de \textit{calima}. 

\mysidebox[title={Épisode de calima, septembre 2017.}]{%
\includegraphics[width=.6\textwidth]{calima.JPG}
}{%
Visibilité réduite en altitude, due à la présence de particules fines. Photo prise depuis les hauteurs de Teror, en direction du centre de l'île.
}

Les épisodes de \textit{calima} peuvent se produire à n'importe quelle époque de l'année et durer plusieurs jours. Tout comme la pluie ou le vent, elle fait partie intégrante de la prévision météorologiques. Lors d'un épisode de calima, il est déconseillé aux personnes âgées ou soufrant de difficultés respiratoires de réaliser des activités physiques. Si l'épisode a lieu en été, il est également judicieux de trouver une zone à l'ombre ou à proximité de la mer. Dans les situations où la visibilité est inférieure à 3000~m, une pré-alerte jaune peut être émise.

\subsubsection{La mer de nuage}

Ce phénomène a pour origine les variations de température avec l'altitude dues aux alizés: si on part du niveau de la mer, la température diminue avec l'altitude jusqu'à une certaine altitude où la température augment sur quelques dizaines de mètres, pour ensuite diminuer à nouveau. Cette couche où la température augmente est appelée couche d'inversion thermique. Ce sont les caractéristiques de cette inversion qui déterminent l'aspect et la position de la mer de nuage. 

De cette inversion résultent deux effets:
\begin{enumerate}
\item La \textit{mer de nuage}: une couche de nuages de type stratocumulus se forment à l'altitude de la couche d'inversion. Vue du dessus, cette couche prend une aspect de coton; vue du dessous, c'est une couche grise plutôt uniforme et qui reçoit alors le nom de \textit{Panza de Burro} (littéralement, la panse d'âne).
\item au dessus de l'inversion, on trouve un temps sec et souvent sans nuages, car la couche forme une sorte de couvercle qui empêche les instabilités de se développer. 
\end{enumerate}

\mysidebox[title={Mer de nuages.}]{%
\includegraphics[width=.6\textwidth]{merNuage2.JPG}
}{%
Couche de stratocumulus recouvrant le \textit{Pico de Osorio} (970~m), vue depuis le village de Valleseco.
}

En fonction de l'altitude de l'inversion, de l'intensité et de la direction du vent, on peut observer un autre phénomène appelé cascade de nuage: sous l'action des alizés, les nuages sont poussés suffisamment fort pour qu'il franchissent un obstacle montagneux. En redescendant de l'autre côté de l'obstacle, l'air humide se réchauffe l'eau contenue dans les nuages retourne à l'état de vapeur. La cascade de nuage est typique de l'île de La Palma où elle a lieu au centre de la dorsale de l'île. À Gran Canaria on peut l'observer entre Artenara et la Degollada de la Cumbre. 

\mysidebox[title={Cascade de nuages.}]{%
\includegraphics[width=.6\textwidth]{BarrancoNegro_2927.jpg}
}{%
Poussée par le vent, la couche de strato-cumulus déborde et se déverse dans la Caldera de Tejeda, sur une zone située entre la Degollada de la Cumbre et la Degollada de Becerra.
}

\subsubsection{La pluie horizontale\label{sec:pluiehorizontale}}

Aux Canaries on se réfère souvent à la pluie horizontale (\textit{lluvia horizontal}. Le terme peut donner l'impression qu'il s'agit de précipitations qui sont déviées par le vent qui leur donne ainsi une direction horizontale, mais c'est tout autre chose: lorsque l'air humide poussé par les vents alizés rencontre la végétation, un phénomène de condensation se produit et cette eau accumulée sur les branches, feuilles ou épines finit par tomber au sol. Certains estimations indiquent que pluie horizontale contribue autant que la pluie habituelle aux précipitations. Ce phénomène est caractéristique du flanc nord de l'île (celui qui est face au vent) et à une altitude qui dépend de la position de la couche de stratocumulus, en général entre 1\,000 et 1\,500 mètres.

\mysidebox[title={Pluie horizontale.}]{%
\includegraphics[width=.6\textwidth]{pluieHorizontale.JPG}
}{%
Condensation de l'humidité amenée par les vents alizés sur les épines de pins canariens.
}

\begin{anecdote}
Sur l'île de El Hierro, \textcolor{gray}{Garoé} est le nom d'un arbre sacré qui captait et distillait l'eau contenue dans le brouillard, eau qui était ensuite collectée dans des trous creusés tout autour de l'arbre. En 1610, il a été détruit par un ouragan et en 1949, un autre arbre, toujours visible de nos jours, a été replanté au même endroit.
\end{anecdote}

\begin{anecdote}
En imitant ce phénomène de pluie horizontale, deux inventeurs canariens ont créé les capteurs de brouillard, un système constitué de plusieurs couches de treillis fin et connecté à un réservoir. Les couches de treillis jouent le même rôle que les épines ou les feuilles des arbres en condensant l'eau présente dans l'air. Une installation de ce type est visible sur la route qui va de la Cruz de Tejeda aux Pinos de Gáldar, sur la zone appelée \textit{Llanos de Constantino}. Le site avec été choisi pour son altitude est son exposition aux vents. Les capteurs ont permis de collecter une grande quantité d'eau durant plusieurs mois. Cette installation pilote est toujours visible bien qu'elle ne fonctionne plus. Un autre système similaire a été installé sur les hauteurs de Moya.
\end{anecdote}

\subsubsection{Les incendies\label{sec:incendie}}

Bien qu'ils ne constituent pas réellement un phénomène météorologique, il convient de les mentionner en tant qu'élément important à considérer lors d'une randonnée. Chaque été, plusieurs incendies se produisent dans la zone centrale de l'île. Les causes sont variables, mais le plus souvent ce sont des feux domestiques qui se retrouve hors de contrôle suite à un changement rapide du vent. Les actes malveillants ne peuvent pas non plus être écartés. Ces feux sont dans la plupart des cas rapidement éteints et ne laissent que peu de traces. Les pins canariens (\textit{pino canariensis}) sont connus pour être particulièrement résistants au feu, grâce à leur écorce très épaisse, et peuvent retrouver leur aspect initial après seulement quelques années.

\mysidebox[title={Incendie du 20 septembre 2017.}]{%
\includegraphics[width=.6\textwidth]{Incendio20170920_1586.JPG}
}{%
L'incendie s'est déclaré à proximité de la \textit{Cruz de Tejeda} et s'est rapidement propagé vers le sud en direction du \textit{Pico de las Nieves}, affectant plusieurs hectares de forêts de la \textit{cumbre}.
}

Malheureusement ces dernières années, certains incendies de forêt ont pris des proportions considérables et causé des dégâts irréversibles. La prévention et la limitation des dégâts s'effectuent au travers d'informations au public et d'incendies contrôlés, ces derniers permettant de limiter la propagation des vrais incendies en réduisant la végétation basse. Lorsqu'un incendie important se produit dans la zone centrale de l'île, l'accès à la \textit{cumbre} est limité aux véhicules de pompiers et de protection civile.

\begin{anecdote}
Durant l'été 2007, un incendie se déclare dans la zone d'Inagua, appartenant à la municipalité de Tejeda. Attisé par le vent, il se propagera rapidement dans le secteur sud-ouest de l'île avait de considérables dégâts matériels et environnementaux, en ayant heureusement aucune victime à déplorer.
Le coupable s’avérera être un garde forestier engagé de manière temporaire et qui voulait s'assurer que son poste serait reconduit. C'est lui qui avait été le premier à alerter les secours.
\end{anecdote} 

En août 2019 s'est produit un incendie aux conséquences dramatiques: 9200 hectares brûlés, un périmètre de 80~km et plus de 10.000 évacuées. Une phrase qui restera dans les mémoires est celle qu'a prononcé Federico Grillo, le Directeur des Urgences et Sécurité du Cabildo de Gran Canaria: "les incendies sont hors de la capacité d'extinction". En d'autres mots, les dimensions et caractéristiques de l'incendie rendent impossible son extinction, quels que soient les moyens utilisés (hydravions, hélicoptères etc). Ici les flammes atteignaient plusieurs dizaines de mètres de hauteur et un pirrocumulus de plusieurs kilomètres d'altitude s'était formé.


\subsection{Faune et flore}
%--------------------------


La végétation varie en fonction de l'altitude et de du flanc le l'île: comme indiqué dans la partie sur les conditions météorologiques, les précipiations ont tendances à être plus importante au nord qu'au sud. Comme certains marins qui disent pouvoir déterminer dans quelle mer il se trouve en analysant la température de l'eau, les courants et le vent, ici on pourrait presque faire de même avec la végétation.

\subsubsection{Le pin canarien\label{sec:pinCanarien}}

Le pin canarien (\textit{Pinus canariensis}) est une espèce endémique des îles et c'est également l'arbre le plus abondant de tout l'archipel. On le trouve généralement à une altitude supérieure à 400~m. Il se distingue par
\begin{itemize}
\item une couleur plus claire,
\item ses aiguilles qui vont par groupe de 3 (2 pour les autres types de pin),
\item sa très grande résistance au feu, grâce à son écorce laminée pouvant aller jusqu'à 8~cm d'épaisseur.
\end{itemize}
C'est grâce à cette dernière caractéristique que les pins adultes parviennent à survivre aux incendies et rendre rapidement la couleur verte aux zones affectées. Les exemplaires adultes mesurent jusqu'à 30~m de haut, certains allant même au delà de 60~m. La floraison a lieu au printemps: les fleures mâles expulsent du pollen, tandis que les femelles sont des pommes de pin vertes qui deviendront brunes une fois mûres. En s'ouvrant, elles laisseront sortie leurs graines, appelés ici \textit{piñones}, et qui peuvent servir d'aliment.

Certains sapins géants ont souvent été respectés voire presque vénérés, ce qui explique pourquoi certains d'entre eux ont été affublés d'un nom, par exemple le Pino de la Virgen (Teror), le Pino de El Paso (La Palma) ou le Pino de Casandra (Presa de las Niñas). Sur l'île de La Palma, le pin canarien a été déclaré comme symbole végétal de l'île par une loi du Parlement des Canaries. 


\mysidebox[title={Pino de Casandra et Pino de Pilancones.}]{%
\includegraphics[width=.3\textwidth]{pinoCasandra}~\includegraphics[width=.3\textwidth]{pilancones.JPG}
}{%
Le pin de Casandra se dresse majestueusement aux bords de la Presa de las Niñas, et permet aux pic-niqueurs de s'abriter du soleil.
}

\begin{anecdote}
Jusqu'il y a une dizaine d'année, le plus grand pin canarien de l'île était le \textit{Pino de Pilancones} (1458--2008), situé dans le Parc Naturel du même nom. L'arbre a d'abord subi une extraction à la base de son tronc afin d'utisiser son bois et a ensuite souffert de l'incendie de 2007 pour finalement s'effondrer au début de l'année 2008. Les analyses montrent que le Pino de Pilancones aurait vécu plus de 5 siècles et certains spécialistes estiment que la blessure à l'origine de sa mort remonterait à 1823. 
\end{anecdote}

Les pins ont toujours été un élément important dans la vie des habitants: on s'en servait comme bois de chauffage pour la cuisine ou pour la maison, le bois était également utilisé dans la construction de maisons, d'églises, de navires\ldots Les plus grands exemplaires étaient travaillés afin de d'être utilisés pour la canalisation de l'eau. Les aiguilles, appelée \textit{pinocha} servaient à la protection des bananes lors de leur transport de banane, et sont d'ailleurs toujours collectées par certains agriculteurs. Dès le XVème siècle, la poix (\textit{pez}), résine brute du pin, était employée comme imperméabilisant dans les navires ainsi que lors de la construction des bâtiments. Pour extraire cette résine, l'arbre était découpé puis brûlé dans des fours construits à cet effet. Son exportation se faisait depuis Tenerife, La Palma et Gran Canaria.

\begin{anecdote}
Le toponyme \textit{Llanos de la Pez}, actuellement une zone récréative située non loin du Roque Nublo, vient de l'existence de plusieurs fours qui permettaient l'extraction de la résine des arbres abattus autour de Tejeda. Au milieu du XXème siècle la zone a été replantée.
\end{anecdote}

Une des forêts de pins naturelle les mieux conservées est cell de Inagua, Ojeda et Pajonales.

% y la existencia de caminos que cruzan la Reserva en distintas direccions. A este respecto, la Reserva Natural Integral de Inagua tiene un
%excepcionado en la Ley que la reclasificó como tal, a fin de que se mantenga el uso de los caminos reales y las actividades ligadas al Aula de la Naturaleza de Inagua.


\subsection{Espaces naturels protégées}

Une grande partie de l'île bénéficie d'un statut de protection, basé sur les ressources écologiques et paysagistes locales. Pour qu'une zone puisse être déclarée Espace Naturel Protégé, elle doit satisfaire au moins une des deux conditions:
\begin{enumerate}
\item qu'elle contienne des systèmes naturels représentatifs, singuliers, fragiles, menacés ou des éléments d'intérêt écologique, scientifique, paysager, géologique ou éducatif particulier.
\item qu'elle soit spécifiquement dédiée à la protection et au maintien de la diversité biologique, de la géodiversité et des ressources naturelles et culturelles associées. 
\end{enumerate}
Au total on compte 33 de ces zones, classées en 7 types, comme le montre la \mapref{map:espacesnaturels}. Généralement à l'entrée de ces zones se trouve un panneau d'information constitués d'une carte montrant la localisation de la zone et fournissant des détails sur son utilisation et ses particularités paysagistiques. C'est le Cabildo de Gran Canaria qui est chargé de la gestion de ces espaces protégés.

\begin{description}
\item[Réserves naturelles intégrales:] leur but est la préservation intégrale de tous les éléments biotiques et abiotiques, ainsi que de tous les processus écologiques naturels. Il n'est en général pas autorisé de pénétrer dans ces zones, excepté à des fins scientifiques. Elles sont au nombre de deux: \textit{Inagua} (ouest) et le \textit{Barranco Oscuro} (centre nord). 

La réserve naturelle intégrale d'Inagua couvre une superficie de 3920~hectares, et il est possible d'y entrer sans s'en rendre compte étant donnée l'absence de panneaux d'information. Néanmoins, il est conseillé de solliciter une autorisation administrative par téléphone au (+34)~928~219~229 avant d'effectuer une visite. Elle est parcourue par de nombreuses pistes et chemins de randonnées. Le Barranco Oscuro est moins étendu et les chemins sont peu nombreux.

\includegraphics[width=.495\textwidth]{Inagua.JPG}~\includegraphics[width=.495\textwidth]{Inagua.JPG}
 
\item[Réserves naturelles spéciales:] ce sont des espaces de taille modérée dont le but est la préservation d'habitats uniques, d'espèces spécifiques, de formations géologiques ou de processus écologiques naturels d'intérêt particulier et dans lesquels une occupation humaine autre qu'à des fins scientifiques, éducatives et, exceptionnellement, récréatives, ou de nature traditionnelle. Les 6 réserves naturelles spéciales sont \textit{El Brezal}, \textit{Azuaje}, \textit{Los Tilos de Moya} (toutes les 3 dans le nord), \textit{Los Marteles} (centre), les \textit{Dunes de Maspalomas} (sud) et \textit{Güigüi} (ouest).

\item[Parcs naturels:] Tamadaba, Pilancones. Les parcs naturels sont ces vastes zones naturelles, non transformées de manière significative par l'exploitation ou l'occupation humaine et dont les beautés naturelles, la faune, la flore et la faune, dans leur ensemble, sont considérées comme des échantillons uniques du patrimoine naturel des îles Canaries. Dans la nomenclature internationale, ils correspondent aux espaces de catégorie II de l'UICN. Le but de sa déclaration est de préserver les ressources naturelles qu'il abrite pour le plaisir du public, l'éducation et la recherche scientifique d'une manière compatible avec leur conservation, et n'inclut pas les utilisations résidentielles ou autres sans rapport avec son objectif. 

\item[Parcs ruraux:] el Nublo, Doramas. La parc rural du Nublo est l'espace naturel le plus étendu de l'île, avec 26.000 ha située sur sa partie occidentale.Les parcs ruraux sont de vastes espaces naturels, dans lesquels coexistent des activités agricoles et d'élevage ou de pêche, avec d'autres d'intérêt naturel et écologique particulier, formant un paysage de grand intérêt éco-culturel qui nécessite sa conservation. Sa déclaration vise à conserver l'ensemble de l'ensemble et, à son tour, favoriser le développement harmonieux des populations locales et l'amélioration de leurs conditions de vie, les nouveaux usages autres que celui-ci n'étant pas compatibles. 

\item[Monuments naturels:] Amagro, Bandama, el Montañón Negro, el Roque de Aguayro, Tauro, Arinaga, el Barranco de Guayadeque, Riscos de Tirajana, el Roque Nublo, el Barranco del Draguillo. Les monuments naturels ont une dimension réduite et comprennent surtout des formations rares, singulières ou d'une beauté notoires, typiquement des formations géologiques (Roque Nublo, Riscos de Tirajana), des gisements paléontologiques ou bien d'autres éléments spécifiques de la géologie.

\item[Paysages protégés:] La Isleta, Pino Santo, Tafira, Las Cumbres, Lomo Magullo, Fataga, Montaña de Agüimes.
os Paisajes Protegidos son zonas del territorio que contemplan notorios valores estéticos y culturales merecedores de una especial protección. E

\item[Sites d'intérêt scientifique:] Jinámar, Tufia, el Roque de Gando, Juncalillo del Sur. En général ce sont des endroits isolés, d'extension réduite et qui comprennent des éléments naturels tels que des espèces végétales ou animales en danger d'extinction, éléments qui présentent un intér scientifique.

\begin{figure}
\includegraphics[width=.5\textwidth]{juncalilloSur2.JPG}
\end{figure}

\end{description}

Le Roque Nublo est présent deux fois: d'abord comme Parc Rural avec une extension relativement grande, et comme Monument Naturel, c'est-à-dire le rocher en lui-même. 

\begin{map}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{GC_espaces_naturels05}
\caption{Localisation des zones protégées.\label{map:espacesnaturels}}
\end{map}

Il existe également des \textit{Zones Spéciales de Conservation}, qui sont detinés à la protection d'habitats naturel [[n zonas que primeramente se proponen como Lugares de Importancia Comunitaria (LIC), para la protección de los hábitats naturales y las especies de flora y fauna silvestre consideradas de interés para la Unión Europea, según los listados establecidos en la Directiva Hábitats. Una vez adoptadas las correspondientes medidas de conservación, los LIC se declaran por la Unión Europea como ZEC.]]

Enfin, le 29 juin 2005 une grande partie de l'ouest de l'île a été déclarée Réserva de la Biosphère. 

La Reserva de la Biosfera de Gran Canaria fue declarada el , abarca un gran sector de la zona oeste de la isla. El objetivo de su declaración es el reconocimiento internacional de sus características medioambientales y consolidar un modelo de desarrollo sostenible, ya que las zonas propuestas contienen las mejores representaciones de la biodiversidad de la isla. Son más de 100.400 ha de los municipios de Agaete, Artenara, Mogán, San Bartolomé de Tirajana, La Aldea de San Nicolás, Tejeda y la Vega de San Mateo, incluyendo una amplia franja marina.

Les Îles Canaries comptent également 4 Parc Nationaux, qui constituent la plus haute catégorie de protection en Espagne: 
\begin{enumerate}
\item el Teide (Tenerife), 
\item la Caldera de Taburiente (La Palma),
\item Timanfaya (Lanzarote) et 
\item Garajonay (La Gomera).
\end{enumerate}
Depuis plusieurs décennies, on parle de la création d'un Parc National à Gran Canaria. Celui-ci comprendrait 



\subsection{}

\begin{infobox}{Site d'intérêt scientifique de Juncalillo del Sur}
\includegraphics[width=.49\textwidth]{juncalilloSur1.JPG}~\includegraphics[width=.49\textwidth]{juncalilloSur2.JPG}
\tcblower
La végétation est générale impactée négativement par le sel marin apportés par embruns. Certaines plantes ont toutefois réussi à s'adapter aux conditions, par exemple en expulsant le sel de l'eau à travers leurs feuilles et ont ainsi pu survivre aux périodes de sécheresse. Elles ont généralement une taille réduite leur permettant de résister à la brise marine. La présence de ces plantes est capitale car elles permettent de fixer la terre lors d'épisodes de pluiie torrentielle. De nombreux oiseaux ont aussi choisi Juncalillo del Sur comme refuge.
\end{infobox}

L'île est reconnue en partie comme Réserve de la Biosphère (\url{http://reserva-biosfera.grancanaria.com}), une dénomination de l'UNESCO attribuée à des zones particulières où l'on cherche à assurer la conservation de la biodiversié, tout en garantissant una usage durable par l'homme. Ce programme prévoit l'aménagement et la réouverture du Centre d'Interprétation et d'Accueil, situé au point de vue du Degollada de Bercerra.


\subsection{Fêtes et célébrations}

Le Carnaval de Las Palmas de Gran Canaria est la fête qui attire la plus grande foule. Elle se déroule durant plusieurs semaines et présente une thématique différent chaque année. Les robes portées par les participantes au concours de la Reine du Carnaval sont dessinées et cousues un an à l'avance. L'arrivée des Rois Mâges est extrêment populaire en Espagne et c'est aussi le cas dans les îles. Ceux-ci arrivent par bateau dans le port de Las Palmas et parcourent toute la ville dans un défilé qui prend plusieurs heures. 

En dehors de la capitale, tous les villages ont leurs propres fêtes, en fonction du Saint ou de la Vierge qui les protègent, ou bien en fonction des traditions locales. Certaines d'entre elles attirent plusieurs dizaines de milliers de personnes chaque année: 
\begin{itemize}
\item \textit{El Charco} (La Aldea de San Nicolás; 11 septembre): \textit{el Charco} désigne la petite lagune située près de la plage de la Aldea. À l'annonce d'un signal, les participants se jettent à l'eau et tentent de pêcher à mains nues un poisson, remémorant ainsi la technique de pêche ancestrale.

\item \textit{El Almendro en Flor} (Tejeda, Tunte; février): cette fête symbolise d'une certaine manière la fin de l'hiver avec l'apparition des fleurs sur les amendiers. Ces amendes sont abondemment utilisées à Tejeda pour la confection de biscuits. 

\item \textit{La Virgen de la Cuevita} (Artenara; fin août): une \textit{romería} (offrande) est célébrée et l'image de Santa María de la Cuevita est amenée depuis sa grotte jusqu'à l'église du village. La Vierge est aussi la patrone des cyclistes, lesquels affluent à Artenara pour la bénédiction de leur vélo.

\item \textit{La Bajada del Carbonero} (Tunte): elle rappelle la profession de \textit{carbonero} (carbonier), qui occupait de nombreuses familles dans les environs de Tunte. Elle se célèbre en été et les participants parcourent les rues du village, le visage couvert de charbon, jusqu'à la place de l'église où ils passent la nuit à danser au son de l'orchestre municipal.
 
\end{itemize}

Cette liste est loin d'être exhaustive. Tout comme pour les randonnées, cela vaut la peine de participer à l'une ou l'autre fête en dehors des plus connues afin de connaitre un autre visage de l'île.


\section{Terminologie\label{sec:terminologie}}
%---------------------

En vous déplaçant sur l'île à pied ou en voiture et en observant certaines cartes touristiques, vous rencontrerez fréquemment certains termes relatifs à la géographie de l'île. La plupart de ces termes ont une traduction en français, mais nous préférons gardez les termes originaux dans la suite de ce guide. 

\begin{description}
\item[barranco:] de manière générale, un \textit{barranco} désigne un dénivelé brusque de la surface du terrain; aux Canaries, les barrancos proviennent d'un processus d'érosion par un cours d'eau. La plupart du temps tous les \textit{barrancos} sont secs, à l'exception du \textit{Barranco de la Mina} (San Mateo) et de celui de \textit{Azuaje} (Moya). Tout comme chez nous avec les cours d'eau, les barrancos peuvent changer de nom lorsqu'un autre y afflue. 
\item[barranquillo:] barranco de plus petite dimension qui afflue généralement à une autre plus important.\\
\ex Barranquillo Andrés, Baranquillo de la Huerta
\item[caldera:] dépression de grandes dimensions en forme de cratère, qui provient de l'activité volcanique ou bien érosive. Les plus connues sont celles de \textit{Bandama}, de \textit{Tejeda} et de \textit{Tirajana}. Ces dernières mesurent plusieurs kilomètres de diamètre et une hauteur de plus de 1000 m entre le fond et le point le plus élevé. 
\item[cumbre:] la \textit{cumbre} (sommet en français) désigne la partie haute de l'île, sans toutefois définir clairement une zone. La définition varie d'ailleurs selon les personnes: pour les habitant de la côté, la \textit{cumbre} peut se référer à tout ce qui est au dessus de 1000~m tandis que les habitant des villages les plus haut considéreront la partie de l'île dont l'altitude supère les 1500 mètres. Lorsque vous vous situez dans la zone centrale de l'île, vous pouvez considérer que vous êtes à la \textit{cumbre}.
\item[degollada:] littéralement un égorgement, la traduction française serait plutôt un col, une dépression permettant le passage entre deux montagnes ou deux points élevés. On rencontre donc fréquemment ces \textit{degolladas} lors de randonnées.
\ex Degollada de Becerra, Degollada de Cruz Grande
\item[hoya:] cuvette, petite vallée dont le fond est arrondi ou plat. Leur origine vient d'un effet d'érosion et non d'une activité volcanique récente.\\
\ex Hoya del Gamonal, Hoya de Andrea
\item[llano:] plaine située entre deux \textit{barrancos} voisins; le terme est souvent employé au pluriel.\\
\ex Llanos de la Pez, Llanos del Garañón
\item[lomo:] grande élévation de forme allongée, dont le sommet est arrondi, il peut être large ou étroit.\\
\ex Lomo de las Rosas, Lomo de La Palma
\item[medianía:] désigne la partie située entre la \textit{cumbre} et la zne côtière.
\item[mesa:] tout comme \textit{llano}, le terme \textit{mesa} est attribué à des zones planes. La différence est que celles-ci sont situées en hauteur, par exemple entre deux \textit{barrancos}. Elle est formée par le remplissage du lit d'un barranco par une coulée de lave, suivie d'une érosion des flancs de celui-ci.\\
\ex Mesa de Asuca, Mesa de los Junquillos.
\item[presa:] une \textit{presa} désigne un lac artificiel, crée par la présence d'un mur dans un \textit{barranco}. Les principales \textit{presas} sont situées dans la partie sud-ouest de l'île et portent les noms suivant: \textit{Cueva de Las Niñas}, \textit{Soria} et \textit{Chira}. Une randonnée appelée \textit{Ruta de las Presas} ("Route des Lacs") permet d'ailleurs de les relier. L'île compte 69 grandes \textit{presas}, c'est-à-dire mesurant plus de 15 mètres de haut ou d'une capacité supérieure à 100.000~m$^3$. La Presa de Soria, dont le mur mesure plus de 120 mètres et d'une capacité de 32 millions de mètre cubes, est la seule qui n'a jamais atteint son niveau maximal\footnote{Consejo Insular de Aguas de Gran Canaria, \url{http://www.aguasgrancanaria.com/presas/listado_ubicacion.php}.}. 
Récemment les barrages ont été présentés comme une nouvelle opportunité de développement du tourisme. En effet l'île compte une densité exceptionnelle d’œuvre hydrauliques (barrages, tunnels, puis, ...) pour lesquels des visites pourraient être organisée et des panneaux d'information implantés aux sités-clés.


\begin{anecdote}
À Gran Canaria, l'eau est un ressource privée: bien souvent celle qui est captée sous terre puis circule dans les canaux d'irrigation appartient à des groupes des propriétaires appelés \textit{heredades}, et ce depuis la fin du XVème siècle.
\end{anecdote}
Si vous remarquez que plusieurs \textit{presas} se trouvent sur la limite entre 2 municipalités, c'est normal: elles sont presque toujours situées dans des barrancos, et ceux-ci sont des limites physiques naturelles.
\end{description}

\mysidebox[title={Localisation des barrages.}]{%
\includegraphics[width=.6\textwidth]{presas.pdf}
}{%
La plus grande densité de barrages se trouve au nord, dans des zones caractérisée par des cultures de bananes et autres fruits nécessitant d'importantes quantités d'eau. Les plus grand ouvrages ont été construits dans les zones ouest et sud-ouest. Le barrage situé le plus en altitude est celui de Cuevas Blancas (1665~m). 
}

\section{Observer les autres îles depuis Gran Canaria}

Une fois sur les sommets, notre regard tombe presqu'inévitablement sur des silhouettes d'îles voisines, donnant souvent une nouvelle dimension aux vue panoramiques. Selon différentes sources, il est possible depuis le Teide (sommet de Tenerife) de voir toutes les autres îles lorsque les conditions météorologiques sont idéales, c'est-à-dire quelques jours l'année. Cependant, même avec les ressources disponible sur internet, nous n'avons jamais pu trouver une photo qui le démontrait.

Depuis Gran Canaria, l'île que l'on voit le plus souvent est Tenerife. Certains jours, la visibilité est telle que l'on peut distinguer des villages ou même des bâtiments, située à environ 80~km.  

\mysidebox[title=Tenerife vue depuis Gran Canaria.]{%
\includegraphics[width=.6\textwidth]{tamadaba_teide.jpg}
}{%
Tenerife et le Teide depuis la Montagne de Tauro, dans le sud ouest.
}

Un peu moins fréquemment, on peut apercevoir La Gomera, en partie cachée par le sud de Tenerife. La couche d'inversion peut en réduire partiellement la visibilité, comme sur la photographie suivante. Encore plus rarement, El Hierro peut aussi être observé depuis \textit{la Cumbre}, bien qu'il soit parfois délicat de faire la distinction avec des nuages bas. Par contre, La Palma est hors de portée, cachée par le relief de Tenerife.

\mysidebox[title=La Gomera depuis Gran Canaria.]{%
\begin{tikzpicture}

    \node[anchor=south west,inner sep=0cm] (image) at (0,0) {\includegraphics[width=.6\textwidth]{./Photos/GranCanaria_Gomera.jpg}};
%    \begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}]
%        \draw[dashed,thick,black] (.58,.72) to (0.8,0.9) node[above] {Sommet de la Gomera};
%        \draw[dashed,thick,black] (.4,.57) to (0.4,0.9) node[above] {Sud de Tenerife};
%        \draw[dashed,thick,black] (.15,.7) to (0.15,0.8)  node[above,text width=3cm,text centered] {Sommet de l'inversion};
%        
%        %\draw[help lines,xstep=.1,ystep=.1] (0,0) grid (1,1);
%        %\foreach \x in {0,1,...,9} { \node [anchor=north] at (\x/10,0) {0.\x}; }
%        %\foreach \y in {0,1,...,9} { \node [anchor=east] at (0,\y/10) {0.\y}; }
%    
%    \end{scope}
\end{tikzpicture}
}{%
La Gomera et le sud de Tenerife, vus depuis Gran Canaria. 
}

Côté est, l'île de Fuerteventura est occasionnellement visible, malgré sa relativement faible altitude. La partie méridionale de l'île, la péninsule de  \textit{Jandía} est celle qui est la plus proche de Gran Canaria et c'est aussi là que se trouve le point culminant de l'île, le \textit{Pico de la Zarza} (817~m). 

\mysidebox[title=Fuerteventura depuis le nord de Gran Canaria.]{%
\includegraphics[width=.6\textwidth]{fuerteventura.JPG}
}{%
Cette partie correspond au sud de l'île (Jandía). On observe sur la gauche les dunes de ????? 
}

En ce qui concerne Lanzarote, son observation est physiquement possible mais requiert des conditions de visibilité exceptionnelle. À ce jour, il n'est pas possible de trouver une photographie démontrant cette observation. De fait, nombreuses sont les photos dont la légende confond Lanzarote avec le centre de Fuerteventura, qui présente lui aussi plusieurs reliefs importants. Par contre, l'observations de Gran Canaria depuis Lanzarote a bien été documentée. 

\begin{anecdote}
La bonne visibilité atmosphérique est aussi utilisée pour les prédictions météorologiques. Un dicton dit que si l'on peut voir Furteventura depuis Gran Canaria, il pleuvra dans 3 jours. La prédiction n'est pas toujours vérifiée mais reste très populaire, surtout chez les plus anciens (voir aussi la section~\ref{sec:meteo} page \pageref{sec:caminoplata}). 
\end{anecdote} 


\cleardoublepage